### 追捕教宗亚历山大三世（12）

#### The Fourth Italian Campaign 第四次意大利战役

在教会分裂爆发后，巴巴罗萨对罗马城采取了熟视无睹的态度，而大多数罗马的教士，甚至包括圣彼得大教堂的教士都在1162年之前承认亚历山大三世为合法教宗。正如博索表示的那样，通过明智地许诺金钱利益，亚历山大三世在罗马的代理人们能够确保在1164年11月1日之前选举出一个亲亚历山大的元老院（Senate）。罗马人民也希望迎回教宗。博索还说，亚历山大三世就是否接受罗马人民的邀请一事还征求了法兰西和英格兰国王的意见——这样看来，如果亨利二世同时还在与雷纳德就是否承认帕斯卡尔三世进行谈判，就显得也太两面三刀了。之后在1165年的夏末，教宗从蒙彼利埃（Montpellier）乘船前往墨西拿（Messina），西西里的威廉一世为教宗提供了五艘大帆船。此后亚历山大三世于11月23日凯旋而归罗马，然而罗马人民只是将他当做他们的大主教来欢迎，并没有打算把他作为整个城市的领主。

曼努埃尔一世试图利用亚历山大三世在罗马时局势的动荡。根据博索的记载，在威廉一世于1166年5月7日去世后，其13岁的儿子威廉二世继承了他的王位，拜占庭皇帝意识到巴巴罗萨对亚历山大三世的威胁，便提出愿意在教宗的领导下重新合并拉丁与希腊教会。作为回报，曼努埃尔希望教廷能够将“罗马帝国的皇冠”还给他，因为他坚持认为这顶皇冠应该属于他而并非那个日耳曼人巴巴罗萨。由于“请求教宗把自己加冕为罗马帝国皇帝”或者说仅仅是“希望得到一顶皇冠”这个说法按照拜占庭传统实在显得太过不可理喻，因此对曼努埃尔所说的“加冕”的意思最合理的解释大概是，他希望教宗承认拜占庭在意大利和罗马城的宗主国地位。亚历山大和枢机主教们考虑了这一提议，并拍了一个使团前往君士坦丁堡处理此事，但教廷并不准备让希腊人替代日耳曼人成为罗马的统治者。在亚历山大于1167年7月逃离罗马后，这事以及曼努埃尔还给出过的其他类似提议都没有下文了。

巴巴罗萨很可能对曼努埃尔的外交攻势做出了回应，在1166年的某个时候，他的叔父奥地利的亨利与其妻子拜占庭公主赛奥多拉，还有维特尔斯巴赫的奥托一起被派往索菲亚去觐见皇帝。他们的目的是在巴巴罗萨支持的匈牙利王位宣称者、伊斯特万三世还有曼努埃尔三人之间实现和平，或许还能间接改善两大帝国的皇帝之间的关系。然而这次任务并不成功，伊斯特万三世随后与亨利的女儿，即巴巴罗萨的表妹艾格妮丝结婚。

与此同时，在1166年2月于纽伦堡举行的机会上，诸侯们同意为下一次意大利战役提供资助，以求让帕斯卡尔三世取代亚历山大三世，并彻底征服诺曼王国。这次远征的发起使得法尔肯施泰因伯爵西吉博托四世（Count Sigiboto IV of Falkenstein）委托他人对自己的财产以及所欠的租税进行调查，并编写了一本记录其财产交易明细的账本；这也是为了在其远征离开自己领地期间更好地指导自己的岳父进行相关管理，毕竟后者是他孙子们的监护人。希尔德斯海姆主教赫尔曼（Bishop Hermann of Hildesheim）抵押了一个庄园筹集了400马克，这样他就可以免于参加战役了。这种减免兵役的做法在英国被称为兵役免除税（scutage），据推测，这种做法有助于巴巴罗萨来支付其雇佣的布拉班特（Brabanters）佣兵的工资，这支部队在这场战役中首次被提及，其中许多人来自布拉班特公国（位于现代比利时境内）。巴巴罗萨雇佣布拉班特人表明仅仅依靠神罗境内的诸侯们已经不能为他提供足够的人手。西吉博托在欧洲最古老的家族档案《法尔肯施泰因法典（Codex Falkensteinensis）》的前面放置了一张刻有铭文的全家福：“孩子们，向你们的父亲告别，并向你们的母亲恭敬地致意。看到这封信的读者，我们恳求你铭记我们，尤其是你，我最亲爱的儿子。”西吉博托是少数得以在这场战役中幸存的人之一，在此之前他并不确定自己能否生还，这说明他很有先见之明。

1166年10月中旬，帝国军队在奥格斯堡集结。在出发前，巴巴罗萨和雷纳德委托林堡公爵亨利二世（Duke Henry II of Limburg）监管帝国和科隆大主教区在莱茵河左岸的收益。由于维罗纳挡住了布伦纳山口的南部，帝国军队不得不改走另一条更困难的路来绕开该城市，从而抵达伦巴第平原。和巴巴罗萨一同翻越阿尔卑斯山的诸侯有美因茨大主教克里斯蒂安（Archbishop Christian of Mainz），布拉格主教丹尼尔（Bishops Daniel of Prague），哈尔伯施塔特的盖罗（Gero of Halberstadt），瑙姆堡的乌多二世（Udo II of Naumburg），富尔达修道院院长赫尔曼（Abbot Hermann of Fulda），还有巴巴罗萨的堂弟罗腾堡的腓特烈（Frederick of Rothenburg）——人数并不是很多。（雷纳德在一百名骑士的陪同下走了大圣伯纳山口，并于10月31日抵达意大利西北部的伊夫雷亚（Ivrea），扎林根的贝特霍尔德四世很可能也走了相同的路线）。主力部队不得不在充满敌意的布雷西亚以及曾经亲帝国的贝加莫的领土上奋力激战才能抵达洛迪。布雷西亚人最后还是不得不交了60名人质给巴巴罗萨。这种充满敌意的态度应该是他们对皇帝不满情绪的一种宣泄。

军队在洛迪城外扎营，而巴巴罗萨、贝阿特丽丝以及德意志、意大利的诸侯们则在11月进入该城，举行了一次参与人数众多的会议，会议决定将全军向罗马进发。根据《莫雷纳编年史》的匿名续作者，“主教、边地侯爵、伯爵、其他社会名流以及许多普通伦巴第市民”，其中的一些人带着十字架，控诉巴巴罗萨的官员对他们犯下的种种恶行的细节。起初他充满同情地倾听着，但他认为他们的抱怨是夸大其词，于是他最后还是什么也没做。伦巴第人感到很沮丧，认为帝国的代理人是按照皇帝的命令在行事，将来可能会有更糟糕的事情发生在他们身上。伦巴第人对皇帝的公正性失去了信心，这也是后来爆发起义的一个重要因素。此外，热那亚和比萨的使节在会议中就各自对撒丁岛的利益问题发生了争论。最后，双方都接受了热那亚的提议，即在战争期间保持和平；皇帝的现任以及前任宫相布赫的克里斯蒂安和达塞尔的雷纳德分别在会议上站在比萨和热那亚两边，他们被派往各自支持的城市，以争取释放对方的人质。

在帕维亚待了几个星期后，巴巴罗萨在布雷西亚郊外的营地庆祝圣诞节，并迫使该城市支付了一大笔费用，可能还包括另外的60名人质，以重新得到他的宽恕。在此期间，他将美因茨大主教的职位授予了布赫的克里斯蒂安；他还任命海因斯贝格的菲利普（Philip of Heinsberg）——赛普里奥和马特萨纳伯爵戈斯温三世（Goswin III, the count of Seprio and Martesana）的兄弟作为克里斯蒂安的继任者担任宫相。皇帝于1167年1月初回到洛迪，之后在1月11日，他与贝阿特丽丝继续南下。

帝国军队穿过皮亚琴察的领地，迫使托尔托纳和帕尔马投降，并沿着艾米利亚大道（Via Emilia）向东南方向金军，这条罗马人修筑的大道连接着 波河之上的皮亚琴察以及亚得里亚海沿岸的里米尼（Rimini）。2月10日，军队已经逼近博洛尼亚，并且很可能已经摧毁了博洛尼亚的附属乡镇。巴巴罗萨让士兵们休息，而他则进入城市。他要求得到100名人质和6000镑的赔款。2月16日前后，他抵达了法恩扎（Faenza），2月底则到了博洛尼亚东北部的费拉拉。在2月的某个时候，皇帝见到了他的舅父韦尔夫六世，他此时正在前往圣地朝圣的途中，并向皇帝引荐了他的儿子韦尔夫七世。与此同时，巴巴罗萨召集了他的表弟，也就是之前提到的韦尔夫七世，他正带着增援部队通过塞普蒂默山口（Septimer Pass）来到意大利。在复活节前后（即4月9日），巴巴罗萨的特使在帕维亚向韦尔夫七世支付了先前向他承诺的报酬，这是一个非常罕见的证据，表明了诸侯们的参与并不是无偿的，之后韦尔夫于7月中旬在罗马城外与他的表兄会合。​​​​
